%
% Third presentation report
% Project: V.O.X.
% Developer: TheSandmen
%

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[colorlinks=true, pdfstartview=FitV, linkcolor=black, citecolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}
%\usepackage{lipsum}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{float}

\definecolor{blue}{rgb}{0.13,0.29,0.46}
\definecolor{couleur_nom}{HTML}{336633}


\title{V.O.X.} 
\author{The Sandmen}
\date{}

\renewcommand{\headheight}{0.6in}
\setlength{\headwidth}{\textwidth}
\fancyhead[LE]{The Sandmen}
\fancyhead[RE]{
    \includegraphics[height=0.4in]{images/voxlogo.png}
}
\fancyhead[RO]{The Sandmen}
\fancyhead[LO]{
    \includegraphics[height=0.4in]{images/voxlogo.png}
}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\pagestyle{fancy}

\begin{document}

% Title Page
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{images/voxlogo.png}

    \vspace*{2cm}

    \textbf{Rapport de Soutenance Finale}

    \vspace*{2cm}

    \textbf{\Huge The Sandmen}

    \vspace*{1cm}

    Roman Sahel (\texttt{sahel\_r})\\
    Damien Fleurisson (\texttt{fleuri\_d})\\
    Florian Magot (\texttt{magot\_f})
\end{center}

\newpage

% Table of content

\thispagestyle{empty}
\tableofcontents

\newpage

% Report

\setcounter{page}{1}

\section{Introduction}

The Sandmen – notre groupe – s’est formé des liens créés l’année dernière afin
de, notamment, s’éviter les déboires vécus avec les équipes précédentes. Ces
liens nous ont permis de rapidement nous entendre sur le sujet du travail et la
façon de l’exécuter. Ainsi, pour ce projet, nous avons choisi de créer un
logiciel qui fusionnerait l’analyse d’un signal sonore et le chiffrement de
données : V.O.X., a Voice Operated Xenagogue – il faut l’avouer, il n’y a rien
de plus stylé que de mélanger le latin et l’anglais –, est un logiciel qui
permet de sécuriser ses données à l’aide d’un mot de passe vocal.\\

Ce projet est encore une fois une occasion de découvrir, à la fois la théorie
– du chiffrement et de l’analyse sonore – et la pratique – puisque c’est notre
premier projet en C et en OCaml, utilisant différentes librairies comme FmodEx
et LablGTK.\\

Nous avons réalisé ce qui était prévu, voici donc la répartition du travail
effectué au cours de l'année :\\

\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        & Roman & Damien & Florian & Adrien \\
        \hline
        Manipulation du son & $\times$ & $\times$ & $\times$ & \\
        \hline
        Traitement du signal & $\times$ & & $\times$ & \\
        \hline
        Chiffrement & & $\times$ & & \\
        \hline
        Réseau de neurones & $\times$ & $\times$ & & \\
        \hline
        Interface graphique & & & $\times$ & \\
        \hline
        Site web & $\times$ & & & \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage
\section{Manipulation du son}

\subsection{FMOD}

De toute évidence, avant de pouvoir analyser le son, il faut pouvoir le
manipuler à notre guise : l’enregistrer, le lire, le couper, le modifier, etc.
Pour la première soutenance, la manipulation du son ne consistait qu’en
l’enregistrement d’un son depuis le micro (manipulations ancrées dans
l’interface grapique), la possibilité de rejouer celui-ci, et la possibilité
d’écrire cet enregistrement dans un fichier. Pour ce faire, deux principales
bibliothèques nous étaient offertes en C. La première est très connue car elle
s’étend sur plusieurs domaines, j’ai nommé SDL. Surtout connue dans le
traitement d’image (en OCaml, pratique pour la création d’un OCR), une
déclinaison de SDL appelée SDL Mixer permet la manipulation du son. D’autres
permettent la manipulation de la vidéo et même du réseau. Cependant, il est de
plus en plus courant de voir la communauté de développeurs inciter les gens à ne
plus utiliser SDL. Si certains déclarent que c’est parce que le code est lourd,
beaucoup disent préférer utiliser d’autres bibliothèques car SDL se limite trop
à certains formats ou certains encodages et ne laisse pas assez de libertés.\\

C’est pour ça que notre choix s’est porté vers une autre bibliothèque,
plus manipulable, plus pratique : FMOD. Plus précisément FMOD Ex, cette bibliothèque
développée par Firelight Technologies est un moteur son de bas niveau qui
fonctionne sur de nombreuses plateformes et avec beaucoup de formats. Cette
bibliothèque est particulièrement appréciée en C++ du fait de la plus libre
manipulation de ses classes en programmation orientée objet. Cependant, en C,
la tâche était un petit peu plus ardue. En effet, chaque attribut qu’un objet
pourrait avoir en C++ devient un type différent en C et pareil pour toutes les
méthodes de celui-ci. Si cet aspect là allourdit un peu le code, il le rend
surtout plus complexe à manipuler et comprendre. Bien heureuseument, la
documentation de FMOD est très complète et très fournie d'exemples.\\

De façon générale, FMOD a besoin d’une variable d’un type très précis pour
bien fonctionner. En effet, si on souhaite développer proprement avec FMOD (et
de façon générale), la gestion des possibles erreurs est primordiale. Avec une
librairie aussi complexe que celle-ci et qui manipule beaucoup de types
différents, beaucoup de fichiers différents, des buffers (stockage temporaire)
et des péréphériques différents, les erreurs sont faciles à commettre et si
elles ne sont pas gérées elles peuvent vite affecter la survie du programme.
Cette variable est donc du type $FMOD\_RESULT$. Cette variable sera constamment
mise à jour avec les valeurs de retour de presque toutes les fonctions que nous
appelons avec FMOD. Nous avons donc cette fonction qui permet de retracer les
erreurs facilement :\\

\begin{verbatim}
void ERRCHECK(FMOD_RESULT result)
{
    if (result != FMOD_OK)
        {
            printf("FMOD error! (%d) %s\n", result,
            FMOD_ErrorString(result));
            exit(-1);
        }
}
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\subsection{Lecture}

Pour la lecture d’un fichier, deux types sont importants : $FMOD\_SYSTEM$ et
$FMOD\_SOUND$. La variable $FMOD\_SYSTEM$ est la base de la bibliothèque FMOD. Tout
fonctionne autour de ce système qui est la première variable déclarée et
initialisée. L’autre, $FMOD\_SOUND$, sert, comme son nom l’indique, à manipuler de
les échantillons sonores. Pour la lecture, la plupart des opérations vont se
faire directement sur la variable de ce type.\\

La première étape est l’ouverture du fichier. On charge le son passé en
paramètre dans la variable *sound de type $FMOD\_SOUND$ et bien évidemment, on
stocke dans la variable de type $FMOD\_RESULT$ ce que la fonction a renvoyé.
Ensuite, il suffit de dire au système que l’on veut jouer le son en boucle,
appeler la fonction qui permet de jouer un son et le tour est joué. Par défaut,
FMOD jouera les sons sur le périphérique de sortie audio configuré par défaut.
Cependant, il est possible de changer ce paramètre. A la fin du son, ou après
une durée limitée, on vide la variable sound (qui fonctionne comme un buffer
ici), on ferme la variable système et on quitte le programme.\\

\subsection{Lecture du stream d'entrée}

Les choses se corsent un peu et deviennent plus intéressantes lorsqu’il s’agit
de l’enregistrement audio. Il se fait en deux étapes : la sauvegarde d’un
stream du micro dans un buffer puis l’écriture du contenu du buffer dans un
fichier.\\

Evidemment, on initialise la variable système et on vérifie qu’il n’y a pas
d’erreurs. Ensuite, il va falloir indiquer au système FMOD quelle va être
l’interface qui va gérer l’entrée et la sortie. Plusieurs choix s’offrent à
nous : \emph{Alsa} (Advanced Linux Sound Architecture), \emph{OSS} (Open Sound
System), \emph{ESD}
(Enlightenment Sound Daemon) ou \emph{Pulse Audio}. Nous avons choisi de prendre Alsa
par défaut (et de l’imposer). Pourquoi l’imposer ? Pour être sûr que tous les
réglages qui fonctionnent fonctionnent aussi ailleurs. Pourquoi Alsa ?
Simplement parce que c’est l’un des gestionnaires sonores les plus répandus et
qu’il est fiable. De plus, contrairement à Pulse Audio, Alsa est capable de
gérer beaucoup de péréphérique. C’est d’ailleurs le choix suivant que l’on
doit faire : choisir le péréphérique d’entrée et de sortie. Pour
l’enregistrement, on ne s’occupe pas de celui de sortie. La beauté de FMOD et Alsa
c’est que le premier péréphérique de la liste des (nombreux) péréphériques est
celui par défaut, souvent intégré à l’ordinateur, et qui fonctionne. De ce
fait, nous imposons aussi ce choix là.\\

Une fois ces variables définies, on lance la boucle d’enregistrement qui tourne
tant qu’on ne l’arrête pas ou, comme dans notre version, tant que la durée de
l’enregistrement est inférieure à 3 secondes. Par ailleurs, V.O.X. limitera
plus tard la durée des enregistrements pour pouvoir faire des meilleures
analyses et forcer l’utilisateur à utiliser des mots de passe courts. La boucle est
assez simple, on écoute ce qui entre par le péréphérique défini et on
enregistre temporairement dans un buffer *sound. Une fois cette étape terminée,
il faut enregistrer le buffer dans un fichier.\\

\subsection{Ecriture dans un fichier}

Si l’écriture de caractères dans un fichier est assez simple, celle d’un
buffer audio ne l’est pas du tout. Il faut d’abord faire le choix du format
d’enregistrement. FMOD est très à l’aise avec les .wav et nous avons
opté pour ce format. Fort heureusement pour
nous, FMOD fournit des définitions de struct en C pour le format wav. Ces
structures compliquées nous permettent de donner des informations au fichier
pour qu’il soit conforme avec les standards .wav.\\

Une variable exinfo de type $FMOD\_CREATESOUNDEXINFO$ nous permet de remplir tous
les champs d’informations pour l’enregistrement du fichier : le nombre de
chaînes (mono, stéréo, etc), le format, la fréquence par défaut et la taille de
l’enregistrement (où il faut prendre en compte le nombre de chaînes !). On
ouvre de façon classique un fichier puis on écrit selon la procédure .wav. Il
faut aussi préciser plusieurs champs tels que le bitrate. Une fois les headers
(champs d’informations du fichier .wav) remplis, on écrit dans le fichier tout
le contenu du buffer. Le plus délicat est de bien mesurer la taille du
buffer.\\

Pour nos enregistrements de 3 secondes, cette méthode fonctionne. Cependant, sur
des enregistrements plus longs ou plus lourds, il faut pouvoir écrire dans le
fichier en même temps que le buffer se remplit, sinon, le buffer consommera
trop de place inutile en mémoire et le temps d’attente de l’écriture sera long.
Ainsi, l’astuce que nous utilisons est la suivante : avec un certain décalage
sur le stream du micro, on écrit dans le fichier .wav en mettant constamment à
jour les informations du header.\\

\newpage
\section{Traitement du signal}

Avant de pouvoir passer à l’étape de la reconnaissance vocale il nous faut transformer un
fichier son en données exploitables et un tantinet caractéristiques. Pour cela,
nous avons choisi de procéder à l’analyse des fréquences. Cette dernière est
rendue possible par un processus appelé transformée de Fourier rapide (ou FFT)
qui étudie toutes les fréquences jouées dans un son afin de calculer
numériquement le spectre du signal. Sa définition mathématique pour un signal s
de N échantillons est la suivante :\\

\begin{equation*}
    S(k) = \sum^{N-1}_{n=0}s(n)\cdot{e}^{-2 i \pi k \frac{n}{N}}
\end{equation*}

pour $0 \leq k < 0$\\

Heureusement, nous pouvons éviter d’effectuer ces manipulations
mathématiques nous même en tirant profit d’une fonction de \emph{FMOD}, une librairie
de gestion du son, qui va réaliser l’analyse des fréquences :
\emph{GetSpectrum}.\\

\begin{verbatim}
FMOD_RESULT FMOD_Channel_GetSpectrum{
    FMOD_CHANNEL*       channel,
    float*              spectrumarray,
    int                 numvalues,
    int                 channeloffset,
    FMOD_DSP_FFT_WINDOW windowtype
};
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

GetSpectrum prend, entre autres, en paramètre la précision de la transformée de
Fourier rapide, qui se doit d’être un multiple de $2$, et un tableau de
\emph{float} :
ce tableau sera rempli par la fonction avec la valeur, comprise $0$ et $1$, de
chacune des fréquences.\\

Ainsi, afin d’analyser le signal, V.O.X. fait appel à \emph{GetSpectrum}
toutes les $25$
millisecondes et fait la somme des valeurs des fréquences : finalement, on
obtient un tableau de flottants contenant la répartition des fréquences sur la
totalité du signal.

Grâce à ce traitement, nous détenons donc toutes les informations nécessaires
pour analyser correctement le signal. Cependant, alors que nous souhaitons
pouvoir utiliser V.O.X. dans n’importe quelle situation, à cette étape le
logiciel ne serait capable que de reconnaitre deux sons identiques uniquement
s’ils ont été enregistrés dans des conditions idéales, c’est-à-dire avec une
qualité studio. En effet, un des problèmes inévitables de l’analyse est la
qualité du signal : un micro de qualité normale créera, à l’enregistrement, des
signaux aléatoires qui viendront s’ajouter à la voix de l’utilisateur. Or, par
définition, ces parasites sonores stochastiques ne peuvent contenir aucune
information utile et ne pourraient donc que biaiser l’analyse. Ainsi, il nous
fallait traiter le signal afin d’en améliorer la qualité.
Notre algorithme de réduction du bruit utilise une capture du profil du bruit
afin d’identifier le niveau du bruit des différentes fréquences comprises dans
le bruit. Pour cela, on effectue un bref enregistrement avant que l’utilisateur
commence à parler. Avec cet enregistrement et en utilisant à nouveau la
transformée de Fourier, nous identifions le spectre et extrayons les niveaux de
volume pour chaque fréquence. Ainsi, lors du traitement du signal, nous pouvons
distinguer les fréquences selon deux catégories : celles appartenant au bruit,
qui sont donc inutiles, et celle qui contiennent les informations nécessaires.
On réduit alors le volume sonore des fréquences indésirables afin d’obtenir un
signal plus net, qui ne contient plus que les fréquences essentielles à
l’analyse.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/roman011.jpg}
        \caption{Réduction du bruit}
        \label{fig:noisereduction}
    \end{center}
\end{figure}

\clearpage
\section{Chiffrement}

\subsection{L'utilisation dans V.O.X.}

Inutile de le rappeler, V.O.X. est un logiciel de sécurité qui a pour
vocation de rendre les fichiers de l’utilisateur absolument impossible à
l’accès, une fois ceux-ci chiffrés, à moins d’avoir exactement la même voix que
le propriétaire et de connaître la phrase qui a servi au chiffrement. V.O.X. se 
sert de données extraites de l’enregistrement\\

Le temps de mettre en place l'extraction de données discriminantes, nous
avions implémenté des algorithmes de chiffrement normaux, c’est-à-dire utilisant
des données propres à leur fonctionnement. Beaucoup
d’algorithmes offraient des perspectives intéressantes. Certains seront plus
faciles à implémenter avec de multiples variables (celles extraites du signal
vocal), et d’autres seront plus compliqués sur ce point mais plus puissants. Il
faut le rappeler, le programme ne fonctionne pas sur le principe d’un chiffrement
asymétrique. Le chiffrement asymétrique se base sur l’utilisation de deux types
de clés : la clé publique et la clé privée. La clé publique est connue de tous
les utilisateurs (d’où son nom) et permet de chiffrer un fichier. La clé privée
sert à déchiffrer un fichier. La clé privée est seulement connue des
utilisateurs qui ont les droits pour déchiffrer les fichiers. Sur ce principe,
un utilisateur peut chiffrer un fichier et le transmettre à un autre
utilisateur qui pourra le déchiffrer. Or, si c’était le cas avec V.O.X., ça
voudrait dire que deux utilisateurs différents avec deux voix différentes
pourraient déchiffrer le fichier, ce qui voudrait dire qu’avec deux signaux
vocaux différents, le programme donnerait le même résultat. Ce n’est pas le
fonctionnement de V.O.X.\\

Nous avons implémenté plusieurs méthodes de chiffrement pour faire
notre choix, pour mieux nous rendre compte de celles qui sont les plus fiables
et de celles qui sont les plus flexibles pour l’utilisation des variables. Nos
premiers tests se sont portés sur deux méthodes de chiffrement simples mais
assez efficaces, j’ai nommé, le chiffrement XOR et le chiffrement ROT.\\

\subsection{ROT}

Le chiffrement ROT est le nom vulgaire en informatique du chiffrement par
décalage, puisant ses origines dans le chiffrement dit de César. Cette méthode
de chiffrement est très simple, elle utilise une seule variable, un chiffre
entier, et se contente de décaler chaque caractère d’un message par ce chiffre
entier. Pour mieux comprendre, il faut considérer chaque caractère comme
l’entier qui lui correspond dans la table ASCII. On incrémente cet entier par
celui qui est passé en argument et on obtient le nouveau caractère.\\

Cette méthode est souvent utilisée sur internet pour seulement rendre
illisible certains messages (spoilers, réponses aux énigmes, etc), ainsi, le
chiffrement utilise aussi un modulo pour que les caractères incrémentés restent
dans les caractères alphanumériques. Pour nous, ce n’est pas important. Au
contraire, si les caractères ne sont plus du tout lisibles, c’est une bonne
chose.\\

L’implémentation en \emph{C} de cette méthode est assez simple, on parcourt un
fichier (ou une chaîne de caractères) et à chaque caractère, on incrémente sa
valeur décimale par la valeur du ROT. On obtient facilement :\\

\begin{verbatim}newchar = oldchar + value;\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\subsection{XOR}

Le chiffrement XOR est un petit peu plus raffiné que le chiffrement ROT et
est bien plus fiable. XOR signifie \emph{eXclusive OR} (OU exclusif) et symbolise une
fonction logique (une porte logique) en algèbre de Boole. On traduit d’une
façon un peu cavalière cette fonction en disant que c’est \og l’un ou l’autre,
mais pas les deux \fg{}, ce qui veut dire que cette fonction renvoie vrai si l’une
des deux entrées est vraie mais pas l’autre. Si aucune des deux ne sont vraies
ou si les deux le sont, la fonction renvoie faux. On déduit donc que la
fonction logique $xor(x, y)$ renvoie $1$ si $x \neq y$ et renvoie $0$ sinon.\\

Le principe du chiffrement par XOR est le suivant : on prend une chaîne de
caractères qu’on veut chiffrée, on choisit une clé de chiffrement (sous la forme
d’une autre chaîne de caractère), on traduit ensuite chaque caractère des deux
chaînes en ASCII puis on traduit chaque entier ASCII en binaire. On obtient
donc deux suites binaires. Admettons que les deux chaînes faisaient la même
taille, alors on remplace chaque bit de chaque caractère de la chaîne que l’on
souhaite chiffrer par la sortie de la fonction XOR appliqué au bit d’origine et
au bit homologue du caractère homologue de la clé de chiffrement. Voilà une
représentation graphique du fonctionnement :\\

\begin{tabbing}
    Chaîne 1 : \hspace{1.5cm}\=$0 0 0 1 0 1 1 0 1 0 1 0 0 1 0 0 1 0 1 0 1 0$ \\
    Chaîne 2 :              \> $1 1 0 1 0 1 0 0 1 0 1 0 1 0 0 1 0 0 0 1 0 1$ \\
    Chaîne chiffrée :       \> $1 1 0 0 0 0 1 0 0 0 0 0 1 1 0 1 1 0 1 1 1 1$ 
    (XOR entre chaque bit de 1 et 2)\\
\end{tabbing}

Ainsi, pour deux chaînes de caractères, on a :\\

\begin{tabbing}
    Chaîne 1 :
    \hspace{2cm}\=A\hspace{2cm}\=B\hspace{2cm}\=C\hspace{2cm}\=D\\
    Chaîne 2 : \>F \>G \>H \>I\\
    Chaîne chiffrée : \>$xor(A, F)$ \>$xor(B, G)$ \>$xor(C, H)$ \>$xor(D, I)$\\
\end{tabbing}

Si la chaîne de chiffrement n’est pas de la même taille que la chaîne
d’origine, on la répéte tant que la chaîne d’origine n’est pas complètement
chiffrée. Par exemple :\\

\begin{tabbing}
    Chaîne 1 : \hspace{4cm}\=exemplexor (10 caractères)\\
    Chaîne 2 : \>test (4 caractères)\\
    Chaîne 2 passée en argument : \>testtestte (10 caractères)\\
\end{tabbing}

La beauté du chiffrement par XOR, c’est que si on applique la même méthode
avec la même clé sur la chaîne chiffrée, elle sera déchiffrée. On obtient donc
en \emph{C} :

\begin{verbatim}newchar = oldchar ^ key[++key_pos % key_len];\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

Où $key$ est la clé de chiffrement, $key\_pos$ la position du caractère en
cours et $key\_len$ la taille de la clé. Les opérations $\hat{~}$ et $\%$ sont
respectivement le XOR et le modulo.\\

\subsection{Le chiffrement de V.O.X.}

Avec ces deux méthodes implémentées, nous avons décidé de donner à V.O.X.
la combinaison des deux. Ainsi, ce nouveau chiffrement XOROT est celui de la
version actuelle de V.O.X. Ce qu’il fait, c’est parcourir le fichier, appliquer
un XOR sur le caractère courant puis lui appliquer un ROT. Les valeurs de la
clé et de l’entier pour le XOR et le ROT sont passées en paramètres. On obtient
donc la formule suivante en \emph{C} :\\

\begin{verbatim}newchar = rot(xor(oldchar, key), value);\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\subsection{Variables aléatoires}

A la première soutenance, le chiffrement de notre programme était encore
assez faible sur le plan de la cryptanalyse. Il n’était pas spécialement faible
quant à sa manière de changer les données sur le plan algorithmique pur mais
plutôt sur l’utilisation des variables utilisateurs. En effet, notre algorithme
était basé sur un double chiffrement : le chiffrement par décalage et le
chiffrement par XOR. Si le premier algorithme n’est pas le plus puissant qui
existe, le deuxième est déjà d’un certain niveau et il est très difficile de
retrouver les valeurs d’origine sans connaître la clé. Coupler les deux a donné
à l’algorithme une certaine puissance. Mais notre programme ne devait pas
donner le choix à l’utilisateur d’utiliser telle ou telle chaîne de caractères,
sinon, le principe de notre programme perdait de son sens et la phrase audio
perdait de son importance. Il fallait donc qu’on impose le chiffrement et le
choix des variables utilisées. Ainsi, la phrase vocale servirait de
vérification et le déchiffrement se ferait de lui-même une fois que le réseau
de neurones a validé. Cependant, le fait de donner à l’algorithme une chaîne de
caractère et un entier de façon aussi explicite nous dérangeait.\\

Nos recherches et notre logique ont abouti à un point clé du chiffrement :
il ne faut pas qu’il soit toujours le même. Le fait d’imposer à l’algorithme
nos propres variables de chiffrement était une bonne idée, même
indispensable, mais elle entraînait un problème de taille : les variables
seraient \emph{hard coded}. En programmation le \emph{hard coding} (traduit par le “codage en
brut”) désigne la manière de programmer directement dans le code source d’un
programme ce qui aurait pu être obtenu par des sources externes ou généré par
des entrées externes au programme. En somme, le codage en brut, dans notre cas,
se résume à écrire les chaînes de caractères et entier de décalage dans le code
source. A première vue, cela pourrait ne pas poser problème. Cependant, le
simple fait d’écrire en brut ce genre de variables critiques dans le code
implique un très important souci de sécurité, pour deux principales raisons. La
première est que tout ce qui est écrit en brut dans le code est potentiellement
récupérable par une personne extérieure, ce, même si elle n’a accès qu’au
binaire du programme déjà compilé (passage par le langage \emph{asm}, analyse de la
mémoire, etc). Ainsi, une chaîne de caractère censée être la clé du chiffrement
devient accessible et donc complètement inutile. La deuxième raison est qu’un
chiffrement qui reste le même pour chaque fichier, peu importe sa taille ou son
contenu par exemple, n’est pas assez sécurisé. Dans une situation où quelqu’un
aurait réussi à \emph{bruteforcer}\footnote{attaque qui consiste à tester une à
une toute les combinaisons possibles d'une clé} le chiffrement pour un fichier
qu’il venait de chiffrer, cette personne aurait alors accès au secret du
programme et sera capable de complètement détruire son utilité. La clé d’un bon
algorithme de chiffrement réside donc dans les variables aléatoires.\\

Après ces observations de notre part, nous avons donc cherché un moyen de
générer des variables différentes pour chaque fichier chiffré et de faire en
sorte qu’elle ne soit pas \emph{hard coded}. Le problème était de taille : exploiter les
différentes entrées que nous avions pour créer nos variables de chiffrement et
surtout, faire en sorte qu’il soit possible de les retrouver au moment de
dechiffrer. Ceci implique que ça ne peut pas dépendre de variables
exclusivement propre au moment du chiffrement (date, PID du
processus, etc). Nous avons fini par trouver ce qui pourrait être conforme au
profil recherché : les poids du réseau de neurones.\\

Pour pouvoir déchiffrer un fichier, il faut que le message vocal passe par
le réseau de neurones, préalablement entraîné pour reconnaître les bonnes
phrases, et donc, il faut que les poids accompagnent le fichier
chiffré\footnote{voir
la partie sur les entêtes}. Si les poids accompagnent le fichier
chiffré, il est donc possible de les récupérer pour le déchiffrement (et le
chiffrement, cela va de soi). Nous avions donc trouvé une vrai source de
données qui dépendrait exclusivement du fichier, sans chance de répétition et
qu’il serait possible d’exploiter à volonté. Pour ce faire, nous avons donc
utilisé deux formules astucieuses et complètement dues au hasard. Le but était
de manipuler les poids mais sans qu’ils soient directement utilisés. Ainsi,
après moult additions, troncages, divisions, modulo et autres opérations
mathématiques sur les premières décimales de quelques dizaines de poids, une
variable de sortie voit le jour et devient la valeur du décalage dans le
chiffrement. Pour la chaîne de caractère, c’est le même stratagème, les entiers
sont justes transformés en caractères après, par leur valeur dans la table
ASCII. Nous avons donc réussi à générer des valeurs aléatoires pour chaque
fichier, ce qui renforce considérablement le chiffrement, vu l’étendue des
possibilités des variables d’entrée.\\

\subsection{Hachage}

Après avoir décidé d’ajouter les poids du réseau de neurones avec le
fichier chiffré et de s’en servir pour le chiffrement, il fallait s’assurer que
les poids n’étaient pas altérés entre le chiffrement et le déchiffrement. Pour
des raisons logiques, si les poids sont modifiés, le fichier chiffré ne pourra
jamais être déchiffré parce qu’il sera impossible (mais pas gaulois) de
retrouver un message vocal qui donnera une sortie positive sur des poids sans
significations. Et puis surtout, si les poids ont été modifiés, c’est que
quelqu’un a potentiellement essayé de tricher et de changer la valeur des poids
pour faire passer un message vocal qui déchiffrera le fichier.\\

Pour régler ce problème, nous avons fait appel à une très fameuse fonction de
hachage appelée de le SHA-1 . Parmi toutes celles qui existent (ainsi que le
très fameux MD5), le SHA-1 est le plus sécurisé et n’a encore jamais été craqué
(bien que certains experts de la cryptanalyse semble dire que ce sera fait
d’ici quelques années et auraient déjà trouvé de potentielles méthodes).\\

Le SHA-1 (\emph{Secure Hash Algorithm}) génère une clé de $160$ bits à partir d’un
stream d’entrée, quelque soit sa taille. Si on applique le principe du tiroir
de Lejeune Dirichlet\footnote{on omet souvent Lejeune de son nom, ce qui, aux
yeux du mathématicien Olivier Rodot, est une faute grave} (\emph{the pigeonhole
principle} en anglais) qui affirme que si $n$
chaussettes occupent $m$ tiroirs, avec $n > m$, alors au moins un tiroir doit
contenir strictement plus d’une chaussette. D’une manière plus mathématique, on
peut considérer deux ensembles finis : l’ensemble $E$ qui est l’ensemble des
poids du réseau et l’ensemble $F$ qui est l’ensemble des bits du hache. Prenons
la fonction $f : E \to F$, il existe alors un élément de $F$ qui admet au moins deux
antécédents par $f$. Ceci implique qu’il n’existe pas d’application injective de
$E$ dans $F$. De ce principe là, il est évident qu’il n’est pas possible de
retrouver le stream d’entrée en partant du hache de sortie. La raison pour
laquelle nous n’avons pas choisi le MD5 (\emph{Message-Digest}) est parce qu’il est
très sensible aux attaques par collisions. Dans le monde des fonctions de
hachage, une collision correspond à l’égalité de la valeur de sortie d’une
fonction de hachage sur deux éléments distincts. Ce qui veut dire, en
mathématiques, que pour $x_1$ et $x_2$ tels que $x_1 \neq x_2$ on ait $h(x_1) =
h(x_2)$ ou $h$ est la fonction de hachage. La méthode d’attaque par collision consiste en
l’utilisation d’un très grand nombre de paramètres différents jusqu’à en
trouver un qui donnerait une collision avec celui utilisé pendant le
hachage. C’est-à-dire tenter des valeurs au hasard (ou presque) jusqu’à trouver
le hache lui-même. On peut expliquer la puissance de cette technique avec le
fameux paradoxe des anniversaires.\\

Tout comme les poids du réseau de neurones, le hache est écrit avec le
fichier chiffré.\\

\newpage
\section{Le fichier .vox}

A la première soutenance, le fichier chiffré était tout simplement...le
fichier chiffré. C’est à dire une suite de caractères, pas toujours lisibles,
chiffrés. Mais ceci était encore valide alors que nous n’utilisions pas les
mots de passe audio, depuis, puisqu’il faut que le programme puisse reconnaître
l’utilisateur, beaucoup de données doivent être transportées avec le fichier
chiffré, qui ne peut plus se contenter d’être simplement lui-même.\\

Pour ce faire, nous avons utilisé le principe des entêtes. Un entête est tout
simplement une série de données écrites dans un fichier (souvent au début du
fichier, d’où le nom) qui permettent d’obtenir des informations sur le fichier
de manière rapide. On peut par exemple trouver les entêtes d’un fichier audio,
contenant la durée du son, son type stéréo, son nom, etc. Pour nous, l’entête
de notre fichier .vox\footnote{l'extension donnée au fichiers chiffrés par
notre programme} est constitué de deux choses : le hache des
poids du réseau de neurones et les poids eux-mêmes.\\

\subsection{La lecture et l'écriture}

Pour nous promener à notre guise à travers le fichier et y écrire, nous
avons recours à des fonctions très pratiques de la librairie \emph{stdio.h}
(\emph{Standard
Input Output}). Celles-ci manipulent un type \emph{FILE} qui contient toutes les
informations pour manipuler les fichiers. Un pointeur sur ce type nous permet
de gérer des streams d’entrée facilement et de changer la valeur pointée. Un
pointeur de ce type s’initialise avec le chemin du fichier à ouvrir et le mode
d’ouverture. A la première soutenance, celui-ci était simplement le mode
"lecture" ou "écriture" mais pour cette soutenance, l’ouverture se fait en mode
binaire (voir plus bas).\\

Pour écrire, voilà le prototype de la fonction que nous avons utilisé :\\

\begin{verbatim}
size_t fread(void *ptr, size_t size, size_t nmemb, FILE *stream);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

On remarque donc la présence du pointeur sur \emph{FILE} en dernier paramètre qui
est donc celui qui sera utilisé pour la lecture mais aussi qui se chargera de
se souvenir d’où se trouve l’index dans le fichier. Au départ,
le chiffrement ne pouvait fonctionner que pour des fichiers textes avec des
caractères conformes aux normes ASCII. Ceci limitait considérablement
l’utilisation du logiciel car il était impossible de chiffrer des fichiers
binaires comme des photos, des vidéos, des sons ou mêmes des programmes. Les
fonctions que nous utilisions nous limitaientt à ça parce qu’elles cherchaientt des
caractères (comme \emph{fgetc}) et s’arrêtaient si elles tombaient sur un caractère nul.
Mais en réalité, la fonction "pensait" être sur un caractère nul même si elle se
trouvait sur un caractère différent de la norme. Nous avions donc à faire à des
fins de lectures inattendues. La fonction \emph{fread} est une fonction qui prend un
\emph{FILE} stream ouvert en mode binaire. Il ne lit plus des caractères mais des
blocs de tailles différentes, elle-même passée en paramètre. Le premier paramètre de
cette fonction est le pointeur sur la donnée dans laquelle on va stocker les
informations lues. Ceci peut être un type conventionnel, un tableau ou même une
structure personnalisée, à condition que celle-ci ait été bien écrite avant. Le
deuxième paramètre est la taille de la donnée que l’on veut lire (en octet bien
sûr). Pour un caractère ce serait $1$, par exemple. Le troisième paramètre
indique combien de donnée de cette taille il faut lire. Ce paramètre est très
intéressant car il nous permet de remplir des tableaux en l’appel d’une seule
fonction seulement. En effet, voilà comment remplir un tableau de caractères
avec $10$ caractères :\\

\begin{verbatim}
fread(c, sizeof(char), 10, fp);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

Où $c$ est un \emph{char*} et $fp$ un \emph{FILE*}. On notera que
\emph{sizeof(char)} est juste
écrit de cette manière pour des raisons de clareté. La puissance de cette
fonction réside aussi dans le fait que nous pouvons maintenant lire
l’intégralité d’un fichier avec un seul appel de fonction et mettre le tout
dans un tableau de \emph{char}, très accessible et facile à manipuler.\\

Pour ce qui est de la fonction d’écriture, le prototype est exactement le même
(au niveau des paramètres) :\\

\begin{verbatim}
size_t fwrite(const void *ptr, size_t size, size_t nmemb, FILE *stream);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

Le premier paramètre est cette fois un \emph{const} parce qu’il ne sera pas
modifié et il faut s’en assurer, pour les trois autres, c’est exactement
pareil.\\

Pour se déplacer dans le fichier, il y a plusieurs façon de faire. On sait que
la lecture et l’écriture dans le fichier font avancer l’index du \emph{FILE*}, ce qui
nous permet de continuer à lire est à écrire sans toujours redéplacer le
pointeur. Cependant, il peut être utile parfois de choisir l’endroit où on veut
se placer, par exemple, si on veut accéder à un poids particulier écrit dans le
fichier ou directement passer juste après le hache (même si ceci implique de
savoir leurs tailles et leur position, ce que seuls nous, développeurs,
savons). La fonction qui nous permet de faire ça est :\\

\begin{verbatim}
int fseek(FILE *stream, long offset, int whence);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

Elle prend un \emph{FILE*} en paramètre, sans surprise, puis un long qui représente la
distance qu’il faut que l’index parcourt puis enfin, le dernier paramètre
représente la position de laquelle il faut que l’index se place avant de
parcourir l’\emph{offset}. Cette position, souvent utilisée avec des macros, peut être
le début du fichier, la fin du fichier ou encore la position actuelle de
l’index. La fonction retourne $0$ si tout s’est bien passé et $-1$ sinon, en
mettant à jour errno\footnote{entier mis à jour en cas d'erreur permettant aux
fonctions de gestion d'erreurs de savoir ce qui n'a pas fonctionné}.\\

\subsection{Structure du fichier et les étapes du (dé)chiffrement}

Une fois armé de toutes les fonctions qui nous permettent de manipuler les
stream de fichiers, il nous suffit de bien gérer notre structure. Nos entêtes
sont placés au début du fichier, avec le hache avant les poids. Pour des
raisons logiques, nous avons écrit dans le fichier dans le même ordre que les
opérations de déchiffrement se feront. C’est-à-dire que la première chose qui
sera faite étant la vérification du hache, il était logique de le mettre en
premier dans la liste des données à écrire. Ensuite viennent les poids, qui une
fois le hache vérifié, seront traités puis vient le fichier d’origine, chiffré.
Le fichier étant écrit en binaire, il est absolument illisible pour les
terminaux et l’oeil humain.\\

Quelques problèmes sont soulevés avec notre méthode. Les données que nous
écrivont sont conséquentes en taille (le nombre de poids joue beaucoup). Ainsi,
pour des fichiers de petite taille, nous augmentons considérablement la taille
du fichier. Si ceci ne se verra pas sur de très gros fichier, un fichier de
quelques kibi octets (quelques mots de passe dans un fichier texte) sera par la
suite de quelques mibi octets, ce qui n’est pas négligeable.\\

Le chiffrement se déroule de la façon suivante : la lecture de la clé audio,
l’extraction de valeurs de ce fichier, la lecture d’un fichier audio
volontairement erroné, l’extraction de valeurs de ce fichier, l’entraînement du
réseau de neurones avec le bon enregistrement, l’entraînement avec le mauvais
enregistrement, l’extraction des poids du réseau dans un tableau, le hachage
des poids, l’écriture du hachage dans le fichier de sortie, l’écriture des
poids, la génération de la clé de chiffrement, le chiffrement du fichier et son
écriture dans le fichier de sortie. Pour le déchiffrement, les choses sont
similaires : lecture du hache, lecture des poids, hachage des poids,
vérification de l’égalité des deux haches, lecture du fichier audio, extraction
des valeurs, passage par le réseau de neurones, génération des variables de
déchiffrement puis déchiffrement du fichier vers le fichier de sortie.\\

\newpage
\section{Compression des données}

Suite à notre problème de taille à la suite du chiffrement de fichiers de
petite taille, nous avons décidé de nous renseigner sur les algorithmes de
compression. Un algorithme de compression a pour but de prendre des données et
de les transformer en des données de plus petite taille, avec la possibilité de
revenir aux données d’origine (plus ou moins) après. Les méthodes de
compression sont partagées en deux catégories : les méthodes dites sans
perte\footnote{on parle parfois de codage entropique} (\emph{lossless}) et les méthodes
dites avec perte (\emph{lossy}).\\

Les algorithmes de compression avec perte sont des méthodes qui basent la
compression sur la suppression des informations qui ne sont pas utiles pour le
bon fonctionnement des données ou pour leur utilisation. La notion d’utilité
des données est compliquée à assimiler puisqu’on pourrait naïvement penser que
toutes les données sont utiles si elles sont là. En soi, c’est vrai. Cependant,
l’oeil humain est imparfait, tout comme son oreille et ce sont ces détails là
qui ont permis aux algorithmes de compression avec perte d’exister. En effet,
les format JPEG et MP3, par exemple, sont des formats de compression dont le
passage à l’élément d’origine vers l’élément formaté tolère une perte
d’information. On dit souvent qu’une image au format JPEG est moins précise
qu’une image au format PNG. En effet, le format JPEG se créé en supprimant
certains pixels de l’image et en n’utilisant plus que les pixels qui se
trouvaient autour. Dans beaucoup d’images, certaines zones sont de couleur
presque unie et pourraient être remplacées par la couleur dominante de la zone.
C’est ainsi que se font les compressions avec perte d’image. Avec une "fenêtre"
qui se déplace sur l’image, certains pixels sont supprimés pour être remplacés
par l’ambiance chromatique qu’il y avait autour. Réduire ainsi la qualité d’une
image ou d’une vidéo n’est pas forcément perceptible pour l’utilisateur qui
regarde. On peut même dire qu’il est rare que la compression nous gêne
réellement dans une utilisation courante. C’est pour cela qu’on dit que ces
algorithmes reposent sur la perceptibilité sensorielle. Il faut cependant faire
attention à ce que le seuil de compression soit bien placé pour que la perte
d’information ne soit pas trop importante et que le document soit illisible ou
inutilisable. Le problème de ces méthodes de compression réside dans le fait
qu’il est impossible de retrouver l’état exact d’origine des données car les
données supprimées sont perdues de façon définitive, à moins de se baser sur
des suppositions et de remplir les pixels supprimés par des pixels qui
pourraient se trouver à cette place.\\

De toute évidence, nous ne pouvions pas nous servir d’un algorithme de
compression avec perte. Les données que nous souhaitons compresser sont des
données pour lesquelles la moindre altération ou modification entraîne leur
corruption. De plus, l’utilisateur ne serait pas très heureux de récupérer ses
données de façon partielle suite à la décompression. Nous avons donc cherché à
implémenter un algorithme de compression sans perte.\\

\subsection{Run-Length Encoding}

Nos recherches nous ont rapidement porté vers l’un des algorithmes de
compression les plus connus, j’ai nommé, le Run-Length Encoding, ou RLE.
Utilisé dans la compression d’images aussi bien que dans la compression de
textes, son concept est simple mais astucieux. Au lieu de considérer une image
comme étant une suite de pixels indépendants, cet algorithme va essayer de les
rassembler en une liste de pixels identiques, et de même pour une chaîne de
caractères. Prenons l’exemple d’une image en noir et blanc\footnote{noir et
blanc, ici, désigne une image binaire, composée exclusivement de pixels
complètement noir et complètement blanc, et ne désigne pas ce que l’on appelle
vulgairement le noir et blanc qui est en fait des nuances de gris}.
Exclusivement composée de deux couleurs, il est évident qu’à un endroit de
l’image, on retrouve plusieurs pixels de la même couleur à la suite. Le RLE va
donc compter le nombre de pixels identiques à la suite et les rassembler en un
seul, en prenant soin de sauvegarder le nombre. Pour une chaîne de caractère,
le RLE comptera le nombre de lettres identiques et fera la même chose. Par
exemple :\\

$WWWEEEEEEEEEERRRTTE$ deviendra $3W10E3R2T1E$.\\

Cependant, nos fichiers étant des suites binaires aléatoires et ni des mots ni
des couleurs, la présence de ces suites étaient improbables.\\

\subsection{Lempel-Ziv-Welch}

L’algorithme LZW nommé après ses trois créateurs Abraham Lempel, Jacob Ziv, and
Terry Welch a un fonctionnement un peu similaire mais est encore plus puissant.
Cette méthode est utilisée dans des formats d’archivage et de compression très
répandus. Au lieu de compter combien d’occurrences il y a d’un élément, cette
méthode va chercher des schémas (patterns) récurents et essayer de les
compacter. Pour ce faire, l’algorithme va créer une sorte de liste de
référence, en début de fichier par exemple, qui contiendra les schémas trouvés
et ainsi, à chaque fois que ce schéma sera trouvé de nouveau, il sera supprimé
et remplacé par une référence à la liste de départ. Cette méthode est très
puissante mais son implémentation est très compliquée, alors avant de nous
lancer dans cette aventure, nous avons cherché d’autres algorithmes qui
pourraient mieux nous aider.\\

\subsection{Codage gamma et delta d'Elias}

L’informaticien américain Peter Elias a mis au point ceux deux algorithmes de
codage entropique et universel très pratiques. En effet, ceux-ci sont
principalement utilisés dans la compression et plus particulièrement dans la
compression de fichiers binaires, plus difficiles à manipuler. Si à l’origine,
ils étaient écrits pour produire un codage préfixe de nombres entiers (plus
facilement encore d’entiers codés sur 8 bits), leur utilisation s’est poussée
vers le binaire car il suffit de lire octet après octet et d’utiliser cette
méthode.\\

L’algorithme gamma permet de coder des entiers sans connaître leur borne
maximum et fonctionne de la manière suivante, pour le codage gamma du nombre
$n$ :\\

\begin{enumerate}
    \item Séparer $n$ en la plus grande puissance de $2$ ($2^{N}$) qu’il contient et
        les $N$ bits restants.
    \item Mettre $N$ sous sa forme unaire, soit $N$ zéros suivis du chiffre $1$.
    \item Ajouter les $N$ bits restants à la suite de cette représentation de $N$.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Avec ce codage, le nombre $n$ sera codé sur $2 \times log_{2}(n) + 1$ bits. Le codage delta
diffère un peu car il utilise le codage gamma. Similaires, ses étapes sont les
suivantes, toujours pour un nombre $n$ :\\

\begin{enumerate}
    \item Mettre $n$ sous sa forme binaire.
    \item Compter le nombre de bits et noter ce nombre en binaire (appelé $x$).
    \item Utiliser la représentation binaire de $n$ (étape 1) et retirer le bit
        de poids fort (les bits restants seront $y$).
    \item Ajouter la seconde représentation binaire ($y$) à la suite de la
        première ($x$).
    \item Retrancher $1$ à $x$ et ajouter ce nombre de $0$ en première position.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

En réalité, si on utilise le codage gamma, les étapes sont les suivantes :\\

\begin{enumerate}
    \item Séparer $n$ en la plus grande puissance de $2$ ($2^{N}$) qu’il contient et
        les $N$ bits restants.
    \item Coder $N = N' +  1$ avec le codage gamma.
    \item Ajouter les $N'$ bits restant à cette représentation de $N$.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Cette méthode là utilise $log_{2}(n) + 2 \times log_{2}(log_{2}(n)) + 1) + 1$ bits. 
Par exemple, le codage de $6$ sera le suivant :\\

\begin{itemize}
    \item $n = 6 = 2^{2} + 2$
    \item $N' = 2$
    \item $N = 3$
    \item $Codage = 01110$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Et pour pouvoir décompresser un code delta, on suit les étapes suivantes :\\

\begin{enumerate}
    \item Compter le nombre de $0$ d’un stream jusqu’au prochain $1$ et noter ce
        compte (appelé $L$).
    \item En considérant que le $1$ atteint est le premier bit d’un entier, avec
        la valeur $2^{L}$, lire les $L$ bits restant de l’entier (appelé $N$).
    \item Mettre $1$ en première place du nombre final, représentant la
        valeur de $2^{N-1}$, et ajouter les $N-1$ bits suivants.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Ce qui nous donne par exemple, pour $00101000101$ :\\

\begin{itemize}
    \item $L = 2$ (nombre de zéro)
    \item Lecture de $L$ bits en plus après $1$ : $00101$
    \item $N = 00101 = 5$
    \item $N' = N - 1 = 5 - 1 = 4$ (bits restants pour le code complet)
    \item $n = 2^{4} + 1 = 17$
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Cependant, après plusieurs tests, même cet algorithme ne semblait pas beaucoup
faire évoluer la taille de nos fichiers chiffrés. Bien qu’il marche
parfaitement sur des fichiers textes, ce n’est pas ce que nous cherchions. La
triste vérité est que le type de fichier que nous manipulons est difficilement
compressible, soit du fait de l’absence de patterns, de répétitions ou simple
du fait que le principe des tiroirs de Lejeun-Dirichlet \footnote{voir note 3} 
empêche la compression de données trop aléatoires.

\newpage
\section{Réseau de neurones artificiels}

\subsection{La théorie}

Commençons par expliquer brièvement ce qu’est un réseau de neurones. Les
réseaux de neurones sont des modèles mathématiques abstraits basés sur le
fonctionnement du cerveau et de ses $10^{11}$ neurones qui communiquent via des
synapses. Malgré cette analogie, la complexité entre le cerveau et ce que nous
utilisons pour V.O.X. n’a rien à voir : le perceptron multicouche, qui est la
structure la plus simple de réseau de neurones artificiel, est composé de
neurones d’entrées, de neurones internes et de neurones de sorties. Tous ces
neurones sont liés et ces relations sont pondérées : le poids de chacune de ces
connections représente à quel point l’entrée contribuera au résultat final.
Ainsi, le processus est simple : on fait une somme pondérée de toutes les
entrées puis, afin de normaliser et de lisser le résultat, on y applique une
fonction d’activation qui a la particularité d’être continue et dérivable. Nous
avons choisi la fonction Sigmoïde : $ S(t) = \frac{1}{1 + e^{-t}} $

\vspace{0.2cm}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{images/roman003.png}
        \caption{A gauche, les entrées ; Au milieu, les couches internes ; A
        droite, les sorties}
        \label{fig:neuron}
    \end{center}
\end{figure}

\clearpage

Le calcul effectué par le réseau de neurones est donc assez simple. Mais
comment apprend-il ?\\

Question légitime, en effet, puisque son apprentissage est supervisé.
C’est-à-dire que nous devons, dans un premier temps, éduquer notre réseau de
neurones pour qu’il puisse être capable de nous répondre correctement.\\

Cette phrase de formation consiste à, d’abord, calculer le résultat puis le
comparer au résultat voulu. A partir de ces résultats, on va calculer l’erreur
de chaque neurone de sortie afin de rétro-propager cette erreur pour modifier
les poids et obtenir le résultat demandé. Pour cela, on utilise la règle du
delta :\\

- pour la communication entre la couche de sortie et la dernière couche
interne\\

\begin{equation*}
    delta_{j}^{(L)}(n) = e_{j}^{(L)} \times f'(u_{j}^{(L)}(n))
\end{equation*}

\vspace{0.5cm}

- pour les neurones des couches internes entre elles\\

\begin{equation*}
    delta_{j}^{(l)}(n) = f'(u_{j}^{(l)}(n)) \times
    \sum_{k}(delta_{k}^{(l+1)}(n) \times w_{kj}^{(l+1)}(n))
\end{equation*}

\vspace{0.5cm}

Avec $e_{j}(n) = d_{j}(n) - o_{j}(n)$ l'erreur calculée.\\

Une fois les deltas calculés, on peut finalement effectuer la dernière passe :
l’ajustement des poids. Le nouveau poids est calculé par la somme de deux
choses : la première étant la différence entre le poids actuels et le poids
précédent multiplié par un coefficient, appelé \emph{momentum} (ici, $\alpha$), qui permet
d’accélérer la vitesse de l’apprentissage. La deuxième chose est le delta du
poids que l’on change multiplié par les sorties des neurones de la couche
précédente et tout cela, multiplié par une constante appelé le pas
d’apprentissage (ici, $\eta$). Ou plus simplement et en une seule ligne :\\

\begin{equation*}
    w_{ji}^{(l)}(n+1) = w_{ji}^{(l)}(n) + \alpha \times (w_{ji}^{(l)}(n) -
    w_{ji}^{(l)}(n-1)) + \eta \times delta_{j}^{(l)}(n) \times
    y_{i}^{(l-1)}(n)
\end{equation*}

\vspace{0.5cm}

Ou en C :\\

\begin{verbatim}
hiddenToOutput(j,i) +=  momentum
                        * (hiddenToOutput(j,i) - _prev_hiddenToOutput(j,i))
                        + teachingStep
                        * outputDeltaAt(i) * hiddenAt(hiddenL,j);
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

Ces poids modifiés sont enregistrées dans un fichier texte qui est chargé à
chaque traitement afin de permettre, après des entrainements multiples et
variés, une reconnaissance exacte.\\

\subsection{La pratique}

La mise en place du réseau de neurones – en l’occurrence, un Perceptron – est
en fait une préparation au traitement du signal. En effet, un même mot n’étant
jamais prononcé exactement de la même façon, le Perceptron multicouche permet
la reconnaissance d’un motif dans le signal et donc, en quelque sorte,
d’approximer la fonction représentant le son.
Nous allons maintenant détailler comment le réseau de neurones a été intégré à
V.O.X. afin de permettre l’analyse sonore. Dans un premier temps, afin de
chiffrer un fichier, l’utilisateur doit enregistrer son mot de passe sonore
puis un autre mot qui se doit d’être totalement différent.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=12cm]{images/roman005.jpg}
        \caption{Choix d'un enregistrement différent}
        \label{fig:wrongpass}
    \end{center}
\end{figure}

\newpage

Pour comprendre en quoi le deuxième enregistrement est nécessaire, il faut
se souvenir du fonctionnement du Perceptron multicouche : en effet, comme nous
l’avions dit, pour qu’il soit efficace, le réseau de neurones doit subir une
phase de formation où l’on lui donne, en entrées, des données caractéristiques
du fichier son tout en demandant quel résultat l’on veut avoir (ici,
\emph{vrai} ou
\emph{faux}). Or, si la formation ne se fait qu’avec un seul fichier (ici, où le
retour serait positif), le Perceptron donnerait systématiquement des réponses
positives et donc biaisées. Ainsi, en lui donnant un deuxième exemple
\emph{faux},
nous apprenons au Perceptron ce qui est \emph{vrai} et ce qui est \emph{faux}.\\

\par Dans un second temps, pour pouvoir à nouveau accéder à ses fichiers,
l’utilisateur devra les déchiffrer. Pour cela, il lui suffira de choisir le
.vox correspondant puis enregistrer le mot de passe qu’il avait précédemment
utilisé. Et c’est ici que la magie opère ! V.O.X. va donc extraire les poids
précédemment écrits en entête du fichier puis lancer le réseau de neurones en
lui fournissant le fichier son et les poids. Ainsi, le Perceptron, grâce à la
formation faite lors du chiffrement, sera capable de déterminer si
l’utilisateur a prononcé le bon mot de passe : si c’est le cas, V.O.X. lancera
le déchiffrement ; sinon, un message d’erreur s’immiscera.\\

\clearpage
\section{Interface}

\subsection{Première soutenance}

Le cahier des charges nous imposant une mixité des langages \emph{C/Ocaml}, nous avons
choisi de réaliser une ébauche de l’interface graphique dès la première
soutenance, en utilisant la bibliothèque graphique \emph{LablGtk}, implémentation de
\emph{Gtk} pour \emph{Ocaml}.\\

Celle-ci simplifie la réalisation d’une interface graphique, grâce à un système
de modules prédéfinis, mais reste laborieuse à utiliser du fait d’une
documentation quasiment inexistante.\\

Pour la première soutenance, la base de l’interface a donc été posée :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian12.png}
        \caption{Fenêtre principale}
        \label{fig:interfacemain}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

À ce stade, l’interface est divisée en trois parties principales :\\

- une barre d’outils, qui offre la possibilité de choisir entre les deux modes
de V.O.X., également dotée d’un bouton à propos et d’un bouton quitter :\\


\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{images/florian07.png}
        \caption{Menu déroulant du choix du mode}
        \label{fig:modemenu}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

- une partie chiffrement, qui se divise en deux étapes : l’enregistrement d’un
mot de passe (ou l’importation d’un fichier audio), et la sélection d’un
fichier à chiffrer.\\

- une partie déchiffrement, proposant d’abord l’importation d’un fichier à
déchiffrer, et ensuite l’enregistrement du mot de passe qui servira lors du
lancement du déchiffrement.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian17.png}
        \caption{Mode \emph{Déchiffrer un fichier} sélectionné}
        \label{fig:decryptmode}
    \end{center}
\end{figure}

\clearpage

À cette structure basique s’ajoutent quelques fenêtres diverses :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=3cm]{images/florian08.png}
        \caption{Fenêtre \emph{quitter}}
        \label{fig:quit}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=3cm]{images/florian06.png}
        \caption{Message d'erreur en cas d'absence de fichier}
        \label{fig:missingfile}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/florian10.png}
        \caption{Fenêtre d'importation, déclenchée par le bouton \emph{ouvrir}}
        \label{fig:open}
    \end{center}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Deuxième soutenance}

Pour la deuxième soutenance, l’interface a été complétée, accueillant de
nouveaux boutons d’enregistrement et d’ouverture de fichiers, et faisant le
lien avec les autres parties du traitement (chiffrement, déchiffrement, lecture
et enregistrement de fichiers audio).\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian13.png}
        \caption{Fenêtre principale}
        \label{fig:main2}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

L’interface a été affinée, et quelques détails ont été mis à jour, comme par
exemple la fenêtre à propos :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm]{images/florian04.png}
        \caption{A propos}
        \label{fig:about}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

Néanmoins, la principale nouveauté de cette seconde soutenance réside dans
l’apparition de fenêtres d’enregistrement et de lecture, combinant les
bibliothèques SDL et FMOD.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian14.png}
        \caption{Fenêtre d'enregistrement}
        \label{fig:recording}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

Au lancement de la fenêtre d’enregistrement un compte à rebours s’affiche tout
d’abord, laissant quatre secondes à l’utilisateur pour se préparer à
enregistrer un mot de passe :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian02.png}
        \caption{Compte à rebours}
        \label{fig:countdown}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

L’enregistrement en lui-même a été réalisé grâce à la bibliothèque audio FMOD.
Sa réalisation fut beaucoup plus mouvementée que pour la simple lecture. En
effet, le but était dès le départ de tracer le spectre du son (cf. la première
image) en temps réel, ce qui a nécessité plusieurs étapes.\\

Tout d’abord, le choix des périphériques de lecture et d’enregistrement. Ici,
les plus génériques ont été choisis (notamment ALSA pour la sortie audio).\\

Ensuite, pour tracer le spectre, le fichier son doit être lu sur un canal
audio. Or, il est logiquement impossible d’enregistrer et de lire un son
rigoureusement au même moment, les données n’étant pas encore écrites.\\

L’astuce a donc consisté à décaler de quelques millisecondes le début de la
lecture, qui est donc volontairement légèrement en retard par rapport au début
de l’enregistrement. En pratique, la différence est imperceptible.\\

Pour le spectre, le dessin utilise GetSpectrum(), une fonction prédéfinie de
FMOD qui permet de récupérer dans un tableau de flottants la répartition des
fréquences du son à un instant donné. Ainsi, on a dans chaque case d’un tableau
de taille n l’intensité (de 0 à 1) d’une fréquence, les fréquences étant
réparties des graves vers les aigus de 0 à n-1. La fonction permet, de plus, de
s’intéresser seulement à la partie gauche ou à la partie droite d’un son
stéréo.\\

Ce tableau acquis, la difficulté fut ensuite de tracer des lignes verticales
représentant les fréquences en réalisant un dégradé : plus l’intensité
augmente, plus la couleur vire au rouge, le spectre étant de base vert.\\

En effet, il n’existe dans SDL que des fonctions pour tracer des rectangles
unis. Il a donc fallu écrire une fonction setPixel pour colorier pixel par
pixel une surface et réaliser ce dégradé.\\

Il y a donc un enregistrement de trois secondes durant lesquelles le spectre
s’affiche en direct. Au terme de celui-ci, le son est sauvegardé dans un
fichier temporaire temp.wav, qui sera utilisé pour la suite de l'exécution du
programme, et un message s’affiche, invitant l’utilisateur à quitter la fenêtre
:\\

\newpage

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian11.png}
        \caption{Message de confirmation}
        \label{fig:recordingdone}
    \end{center}
\end{figure}

Intéressons-nous maintenant à la fenêtre de lecture :

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/florian00.png}
        \caption{Fenêtre de lecture}
        \label{fig:playing}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

Le principe du dessin du spectre est le même que pour l’enregistrement : la
représentation se fait en stéréo, et les fréquences sont représentées des
graves aux aigus de gauche à droite.\\

Le lecteur dispose d’un système de pause, qui utilise la gestion d’évènements
de SDL. Dans SDL, ces évènements sont récupérés dans une file. La fonction
SDL\_PollEvent nous renvoie ensuite $1$ s’il reste des évènements à traiter,
$0$ sinon. On peut donc les traiter dans une boucle :\\

\begin{verbatim}
while(SDL_PollEvent(&event)){
    switch(event.type){
        case SDL_QUIT:
            (...)
            break;
        case SDL_KEYDOWN:
            (...)
            break;
    }
}
\end{verbatim}

\vspace{0.2cm}

L’interface a donc été quasiment terminée au terme de la seconde soutenance,
afin de se concentrer sur les aspects esthétiques de celle-ci pour la troisième
soutenance.

\subsection{Troisième soutenance}

Pour cette dernière soutenance, le travail s’est donc concentré sur l’aspect
esthétique de l’interface.\\

La fenêtre principale a été légèrement revue, affichant maintenant le logo de
V.O.X.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{images/florian16.png}
        \caption{Fenêtre principale de V.O.X.}
        \label{fig:main3}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

Les principaux ajouts sont néanmoins à chercher du côté des fenêtres de lecture
et d’enregistrement, totalement remaniées pour l’occasion.\\

Tout d’abord, la fenêtre de lecture :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8cm]{images/florian03.png}
        \caption{Fenêtre de lecture}
        \label{fig:playing3}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

La présentation est beaucoup plus soignée, permettant une meilleure lecture de
l’image et une visualisation du son plus confortable. Les commandes sont
clairement affichées dans le cadre situé en haut à droite de l’image, qui
s’intègre à une grille (rappelant celle d’un oscilloscope).\\

En guise d’ornement, le logo de V.O.X., situé en bas à droite de l’image, est
animé, et le nombre de carrés situés de part et d’autre du nom varie suivant
l’intensité des fréquences des canaux droit et gauche du son.\\

Reprenant la même ligne visuelle, la fenêtre d’enregistrement a également été
revue.\\

\newpage

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=9cm]{images/florian01.png}
        \caption{Fenêtre d'enregistrement}
        \label{fig:recording}
    \end{center}
\end{figure}

Revenons enfin à la fenêtre de lecture, qui accueille maintenant un nouveau
mode d’affichage du spectre :\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=8.5cm]{images/florian09.png}
        \caption{Lecture simple, sans réduction de bruit}
        \label{fig:playing32}
    \end{center}
\end{figure}


Contrairement à l’autre mode d’affichage, qui est en temps réel, celui-ci
affiche l’intensité des fréquences sur la durée totale du son (de gauche à
droite sur une durée de trois secondes), chose bien souvent plus pratique pour
visualiser correctement un son.\\

Notamment quand il s’agit de visualiser la réduction du bruit, qui est
maintenant accessible dans cette même fenêtre.\\

Comme prévu, l’interface a donc été améliorée esthétiquement pour cette
dernière soutenance, et permet maintenant une utilisation agréable et efficace
du programme.\\

\newpage
\section{Installation et mise à jour}

Pour faciliter la vie des utilisateurs, nous avons décider de rendre notre
programme plus accessible aux utilisateurs moins aguéris et nous l’avons rendu
apte à l’installation. L’installation sous Linux est complètement différente de
celle sur Windows car la manière dont le système d’exploitation gère les
paquets et les binaires est complètement différente. De ce fait, il peut être
parfois un peu difficile à un utilisateur lambda ou débutant de trouver comment
faire et de bien le faire, sachant que souvent, le mot installation n’est pas
vraiment utilisé sous Linux.\\

Trouver des programmes sur internet n’est pas chose rare sous Linux, et c’est
même souvent ce qui arrive dès qu’on veut faire du système une utilisation un
tout petit peu plus poussée que ce que les outils de base nous proposent. Pour
mettre une norme non officielle et pour que n’importe quel programme trouvé sur
internet s’installe facilement (quand on sait comment faire), la plupart des
développeurs ajoutent un script très puissant à leur archive. Souvent appelé
"./configure", ce script nommé configure\footnote{./ désigne le fait
d’appeler un programme qui ne fait pas partie des binaires du shell utilisé et
qui se trouve dans le dossier où l’on se trouve, . étant le dossier courant} a
pour but de vérifier si toutes les librairies nécessaires à l’installation et
l’utilisation du programme sont installées. Si ce n’est pas le cas, le script
signalera les libraires manquantes et stoppera le processus d’installation. Ce
fameux script peut être généré grâce à la commande autoconf. Bien évidemment,
autoconf ne fait pas tout toute seule, elle se base sur un fichier de
configuration (nommé configure.ac) que l’utilisateur doit éditer lui-même, bien
que la base du fichier peut être générée avec autoscan. Si autoconf sera facile
à utiliser pour un simple programme en C, il n’est pas du tout paré pour
s’attaquer à du OCaml, ce qui a rendu sa conception beaucoup plus difficile. En
effet, il n’existe, de base, aucune macro définies pour vérifier si des libs
OCaml existent, ni même si les compilateurs OCaml existent. Après beaucoup de
bricolage et la malheureuse utilisation de macros trouvées sur internet, nous
avons finalement réussi à créer ce script.\\

L’une des puissances de ce script, c’est qu’il peut être utilisé pour fabriquer
des Makefiles qui s’adapteront à l’environnement (notamment la variable \$PATH)
et aux librairies installées et surtout le dossier où elles se trouvent.
Cependant, nous n’avons pas utilisé cet aspect là, car nos Makefiles s’adaptent
très bien et automake ne nous est pas utile. D’une manière toute aussi
conventionnelle qu’avec configure, il suffit d’appeler les commandes make et
make install (en root) pour installer le programme.\\

Une fois le programme installé, il est possible de directement le lancer en
ligne de commande avec de multiples options :\\

- lancer l'interface graphique :\\

\begin{verbatim}
vox
vox -g
vox --graphical
vox --gui
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

- chiffrer en mode console :\\

\begin{verbatim}
vox -e file passphrase wrongpass
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

- déchiffrer en mode console :\\

\begin{verbatim}
vox -d file.vox passphrase
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

- mettre à jour le programme :\\

\begin{verbatim}
vox -u
vox --update
vox-update
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

- afficher les options :\\

\begin{verbatim}
vox -h
vox --help
\end{verbatim}

\vspace{0.5cm}

\newpage
\section{Site web}

La première étape de la création du site web est une simple décision prise en
groupe : "WordPress ou ne pas WordPress ?". L’idée de créer nous-même a
rapidement pris le dessus pour des raisons simples : apprendre à faire son
propre site reste bien plus stimulant que faire quelques clics et nous pouvons
ainsi mieux contrôler son contenu et son organisation.\\

Faire son propre site web est l’occasion idéale d’essayer de réaliser le site
de nos rêves. Essayer, en effet, car les outils à notre disposition sont
simples au départ mais peuvent se complexifier à mesure que nos demandes
gagnent en exigences. Avant tout, parlons donc de ses outils.\\

La base de tout site web est le HTML, aujourd’hui en version 5. Le HyperText
Markup Language est un langage de description de document se présentant sous la
forme d’un langage de balisage c’est-à-dire qu’il a pour rôle de gérer et
d’organiser le contenu. Ainsi, c’est en HTML que nous déterminons tout ce qui
est visible sur la page, le type de chaque contenu – si c’est un titre, un
article, une image, un lien, etc. – et comment tout cela est organisé.\\

\newpage

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/roman014.jpg}
        \caption{Découpage du site web}
        \label{fig:websiteframes}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

Vous l’aurez compris, le HTML ne s’occupe que de l’organisation, c’est-à-dire
du fond, mais qu’en est-il de la forme ?\\

Tout d’abord, pour la présentation du site, un style moderne, sobre et épuré
fut adopté : amis des couleurs fluo, des GIFs animés et des ombres portées à
gogo, passez votre chemin, vous serez déçus ! On a donc une prédominance de
blanc et de noir, et autres teintes de gris, qui est ravivée par le menu
d’accès aux articles de couleurs vives et variées.\\

Ensuite, comme nous l’avons dit, un autre langage s’occupe de gérer tout
l’esthétisme de la page : le CSS, aujourd’hui en version 3. Le Cascading Style
Sheets (feuilles de style en cascade) est un langage informatique qui sert à
décrire la présentation des documents HTML. Le CSS va donc utiliser les
informations données par le HTML concernant le découpage du site et on va
pouvoir organiser et styliser chaque partie à notre gré en modifiant des
caractéristiques telles que la taille d’une région, la fonte utilisée dans
celle-ci ou encore définir un aspect qui sera commun à tous les titres de la
page.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/roman017.jpg}
        \caption{Exmple de CSS}
        \label{fig:css}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

Il est remarquable que nous sommes partis de deux principes : un site web qui
ne nécessite pas un rechargement à chaque lien cliqué est plus facile et
agréable d’utilisation et un site n’est moderne sans animations. Ainsi, il
fallait que notre page web soit interactive  pour que l’utilisateur puisse
faire apparaitre et disparaitre le contenu  à son gré : quoi de mieux pour cela
que le JavaScript ? En effet, le JavaScript, est un langage de programmation de
script orienté objet s’intègre directement au sein des pages web pour y être
exécuté par le navigateur Web. Ainsi, les liens intérieurs de la page
(c’est-à-dire ceux qui ne renvoient pas vers un site externe) ne sont en fait
que des appels à des fonctions JavaScripts. Le changement de langage,
l’affichage des articles, la permutation des pages, tout ça est géré – assez
simplement – par des scripts.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/roman019.jpg}
        \caption{Exemple de JavaScript appelé par la page HTML}
        \label{fig:javascript}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

On obtient donc une page animée et interactives qui permet une utilisation
intuitive : on passe la souris sur une image d’article et le titre de ce
dernier apparait, puis un clic sur cette image fait apparaître le texte de
l’article.\\

Le site web est peuplé de nombreux articles, à propos de nos avancements, des
technologies que nous utilisons et du logiciel même. La totalité du contenu est
disponible en deux langues : Anglais et Français, pour plus d’accessibilité (et
d’ouverture sur le monde). De plus, une fonctionnalité sociale de partage et de
commentaires, est présente sur chaque article, permettant à nos (nombreux)
visiteurs de donner leurs avis, leurs attentes et leurs déceptions. Ce plugin
social est très pratique puisqu’il suffit de posséder un compte Facebook,
Hotmail, Yahoo ou AOL pour poster des commentaires.\\

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=10cm]{images/roman021.jpg}
        \caption{Poster un commentaire}
        \label{fig:websitecomment}
    \end{center}
\end{figure}

\vspace{0.5cm}

\newpage
\section{Conclusion}

Le projet des The Sandmen a été réalisé avec brio. En effet, V.O.X. comporte
tous les aspects qui étaient prévus : une installation facile, une utilisation
agréable et accessible à tous grâce à une interface intuitive et bien pensée,
un chiffrement puissant et une reconnaissance auditive du mot de passe efficace
pour bien sécuriser ses fichiers.\\

Ainsi, après de longues heures de recherches et de travail acharné, nous sommes
fiers de dire que le projet V.O.X. touche à sa fin et donne naissance à un
logiciel pratique et fonctionnel.

\end{document} 
